% !TeX root = ../tg.tex

\chapter{绪论}
\section{课题的研究背景与意义}
随着人工智能与移动互联网技术的迅猛发展，分布式学习已演变为一种关键范式：它能在严格保障隐私安全的同时，充分释放海量私有数据的潜在价值。在这一领域中，联邦学习（Federated Learning, FL）采用一种协同训练范式：客户端仅利用本地数据更新模型，服务器则负责周期性聚合各客户端的模型参数以生成全局模型。这种``共享模型参数而非原始数据"的机制，有效规避了数据隐私泄露风险。然而，传统联邦学习要求客户端在每轮训练中完整加载并更新上一轮的全局模型。面对日益庞大的深度学习模型，这一机制对客户端的计算算力与内存资源提出了严峻挑战，致使该方案在资源受限设备上的部署效率低下，甚至难以落地。

% 为突破这一瓶颈，分割联邦学习（Split Federated Learning, SFL）应运而生。SFL 借鉴了分割学习（Split Learning, SL）的模型切分思想，将全局模型划分为客户端模型和服务器端模型。在训练过程中，客户端仅负责客户端模型的训练，服务器模型由服务器进行训练。这种协作机制不仅继承了联邦学习的隐私保护特性（客户端数据特征仅对本地可见），还显著降低了客户端的计算负载，使得在资源受限环境下部署高参数量模型成为可能。尽管 SFL 在理论上兼具隐私与效率优势，但其在实际落地应用中，仍面临着数据异构性与系统资源受限的双重挑战，严重制约了其性能与普及。

为突破这一瓶颈，分割联邦学习（Split Federated Learning, SFL）应运而生。SFL 借鉴了分割学习（Split Learning, SL）的模型切分理念，将全局模型划分为客户端模型与服务器端模型。在训练过程中，客户端仅需承担客户端模型的训练任务，而服务器端模型则由服务器负责训练。这种协作机制不仅有效继承了联邦学习的隐私保护特性，确保客户端数据特征仅对本地可见，还显著降低了客户端的计算和内存开销，为在资源受限环境下部署高参数量模型提供了可能。然而，尽管 SFL 理论上兼具隐私保护与计算效率优势，其在实际落地中仍面临数据异构性与系统资源受限的双重挑战，严重制约了其性能表现与推广应用。

% 首先，在数据层面，SFL 的性能高度依赖于客户端数据集的质量，而现实场景中的数据往往具有显著的异构性： 一方面，客户端之间的数据通常呈现非独立同分布（Non-IID）特性，这种数据分布的差异性使得分布式训练过程难以接近全局最优。另一方面，客户端数据收集或处理过程中，由于人为标注错误、设备故障或传感器失效等多种原因，难免产生标签噪声（Label Noise），即样本标签与真实值不一致。在分布式学习中，标签噪声会显著降低模型的收敛速度及最终准确率。在 SFL 架构下，Non-IID 数据与标签噪声同时存在会进一步放大训练的不稳定性，而目前针对 SFL 在复杂异构数据（Non-IID 数据与标签噪声同时存在）下的收敛性理论分析与算法优化研究尚不充分。


首先，在数据层面，SFL 的性能表现高度依赖于客户端数据集的质量，然而现实场景中的数据往往呈现出显著的异构性。一方面，客户端之间的数据通常呈现非独立同分布（Non-IID）特性，这种分布差异性导致分布式训练过程难以逼近全局最优。另一方面，在数据收集与处理阶段，受限于人为标注失误、设备故障或传感器失效等因素，标签噪声（Label Noise）的产生往往难以避免，即出现样本标签与真实值不一致的现象。在分布式学习范式中，标签噪声会显著降低模型的收敛速度并削弱最终准确率。在 SFL 架构下，Non-IID 数据与标签噪声的耦合存在会进一步加剧训练的不稳定性。然而，目前针对 SFL 在复杂异构数据场景（即 Non-IID 与标签噪声共存）下的收敛性理论分析与算法优化研究仍相对匮乏。

% 其次，在系统资源层面，尽管 SFL 通过模型切分减轻了客户端负担，但其训练过程仍依赖标准的反向传播（Backpropagation, BP）算法，这带来了不可避免的资源开销。 标准 BP 算法要求客户端在训练过程中，在前向传播时计算客户端模型的激活值（Activations），在反向传播中并计算的客户端模型梯度，这导致了较高的计算成本与内存消耗。此外，SFL 中客户端与服务器之间需要在每个小批量（Mini-batch）数据上交换激活值与梯度的中间计算结果，引入了显著的通信开销。对于算力不足、内存容量有限且网络带宽受限的边缘设备而言，现有的 SFL 训练机制仍显沉重，亟需设计更高效的算法以进一步节约计算、内存和通信资源。

其次，在系统资源层面，尽管 SFL 通过模型切分减轻了客户端的负担，但其训练过程仍受限于标准的反向传播（Backpropagation, BP）算法，导致了不可忽视的资源开销。 具体而言，标准 BP 算法要求客户端不仅要在前向传播阶段计算并缓存激活值（Activations），还需在反向传播阶段执行复杂的梯度（Gradients）计算。这两个过程不仅均涉及复杂的矩阵运算，造成了高昂的计算成本，其中间结果的存储需求也带来了显著的内存占用。此外，SFL 架构要求客户端与服务器针对每个小批量（Mini-batch）数据交换激活值与梯度，引入了显著的通信开销。对于计算能力有限、内存容量不足且网络带宽受限的边缘设备而言，现有的 SFL 训练机制依然显得沉重，亟需设计更高效的算法以突破计算、内存和通信资源的瓶颈。

% 综上所述，虽然SFL为隐私保护与资源受限场景下的分布式训练提供了新路径，但其在异构数据环境下的收敛稳定性和准确率下降以及在极端资源约束下的执行效率仍是亟待解决的关键科学问题。因此，本文旨在从数据与系统两个维度出发，分别针对异构数据下SFL的收敛性证明与算法设计，以及SFL在资源受限场景下的轻量化训练框架开展深入研究，以期实现分割联邦学习在复杂现实环境中的高效、稳健应用。

综上所述，尽管 SFL 为隐私保护与资源受限场景下的分布式训练提供了创新路径，但其在异构数据环境下的收敛震荡与性能退化问题，以及在极端资源约束下的执行效率瓶颈，仍是亟待突破的关键科学问题。为此，本文立足于数据与系统双重维度，聚焦于 SFL 在异构数据环境下的收敛性分析与算法设计，以及资源受限场景下的轻量化训练机制，开展深入研究，旨在推动 SFL 在复杂现实场景中的高效、稳健应用。
\section{国内外研究现状及分析}
% \section{研究内容}
% 本研究围绕分割-联邦学习展开，聚焦于两个核心问题：异构数据对分割-联邦学习性能的影响及优化方案 ，以及轻量化的客户端训练机制设计与实现 。具体研究内容包括以下三个方面：
\subsection{分布式学习方法的收敛性分析}
%  There are many convergence results on FL.  Most studies focus on data heterogeneity, e.g., \cite{wang2019adaptive,li2020convergence,khaled2020tighter,karimireddy2020scaffold,koloskova2020unified}. Some studies look at partial participation, e.g., \cite{yang2021achieving, wang2022unified, tang2023tackling}. There are also convergence results on Mini-Batch SGD, e.g., \cite{stich2019unified, woodworth2020minibatch, woodworth2020local}, where \cite{woodworth2020minibatch} argued that the key difference between FL and Mini-Batch SGD is the communication frequency. 


% To our best knowledge, there is only one recent study \cite{li2023convergence} discussing the convergence of SL. The major difference to SL analysis lies in the sequential training manner across clients, while SFL clients perform parallel training. 

关于FL已经有许多收敛性分析结果，大多数针对FL的收敛性研究关注数据的非独立同分布特性 \cite{wang2019adaptive,li2020convergence,khaled2020tighter,karimireddy2020scaffold,koloskova2020unified}。Shiqiang Wang等人针对联邦学习中Non-IID数据场景，从理论层面推导了包含任意次本地更新步数的分布式梯度下降收敛上界，揭示了梯度散度与本地更新频率对模型最优性间隙的量化影响\cite{wang2019adaptive}。Khaled等人首次在 non-IID 数据和非全设备参与的前提下，证明了 FL中的FedAvg 算法针对强凸光滑问题具有 $\mathcal{O}(1/T)$ 的收敛速率\cite{li2019convergence}。Khaled 等人在2020年针对作为 FedAvg 算法的核心机制（Local SGD）进行收敛性分析，首次给出了任意non-IID数据下的收敛界，定量揭示了数据异构性对收敛性能的影响\cite{khaled2020tighter}。也有一些研究探讨部分参与，例如 \cite{yang2021achieving, wang2022unified, tang2023tackling}。此外还有关于小批量随机梯度下降的收敛性结果，例如 \cite{stich2019unified, woodworth2020minibatch, woodworth2020local}，其中 \cite{woodworth2020minibatch} 论证了联邦学习与小批量SGD之间的关键区别在于通信频率。

据我们所知，仅有一项近期研究 \cite{li2023convergence} 探讨了分割学习的收敛性。与分割学习分析的主要区别在于客户端的串行训练方式，而分割联邦学习的客户端则进行并行训练。
\subsubsection{分割-联邦学习的收敛性分析}
在分割-联邦学习框架下，模型被纵向划分并分别部署于客户端与服务器端，客户端仅负责浅层网络的计算，而深层网络由服务器统一维护与更新。这种架构虽降低了客户端的计算负担，但也引入了新的挑战，尤其是在面对非独立同分布（Non-IID）数据和标签噪声时，其收敛行为尚不明确。

本研究系统地分析了分割-联邦学习在均方误差（MSE）和交叉熵损失函数下的收敛特性。通过建立理论框架，推导了在存在标签噪声的情况下，客户端本地随机梯度的方差上界及其与期望梯度之间的偏差。在此基础上，进一步探讨了不同数据分布、模型拆分点、本地训练轮次等因素对全局模型收敛速度和最终性能的影响。实验验证表明，在合理配置训练参数的前提下，分割-联邦学习可以在标签噪声和非独立同分布数据下稳定收敛，并保持较高的模型精度。

该部分的研究为后续鲁棒性算法的设计提供了理论支撑，也为分割-联邦学习在资源受限设备上的应用奠定了基础。
\subsubsection{对标签噪声和非独立同分布数据具有鲁棒性的分割-联邦学习算法}
由于实际应用场景中数据往往具有异构性和噪声特征，如何提升分割-联邦学习对此类数据的鲁棒性成为关键问题。为此，本研究提出了 SFL-DCT 算法，旨在有效识别并修正标签噪声，同时缓解非独立同分布数据带来的负面影响。

SFL-DCT 分为三个阶段：第一阶段通过局部迭代训练提取每个客户端的数据特征，并基于 LID（Local Intrinsic Dimensionality）或 LE（Label Entropy）指标检测可能含有噪声标签的客户端；第二阶段利用干净客户端集合训练一个鲁棒模型，并用于识别噪声样本并进行标签修正；第三阶段则在修正后的数据集上进行标准的分割-联邦学习训练。整个过程结合高斯混合模型（GMM）分类技术，实现了对噪声客户端和噪声样本的自动识别与处理。

实验结果表明，SFL-DCT 在 CIFAR-10、CIFAR-100 和 Fashion-MNIST 等多个数据集上均表现出良好的鲁棒性。即使在高达 60\% 的标签噪声率下，SFL-DCT 仍能维持较高的测试准确率，并优于传统联邦学习中的噪声鲁棒算法（如 FedCorr 和 FedNoRo）。此外，在 Non-IID 场景下，SFL-DCT 显著提升了模型的泛化能力，证明了其在异构环境中的有效性。
\subsection{轻量化客户端训练方案：无反向传播训练在分割-联邦学习中的应用}
为了进一步降低客户端的计算和内存开销，本研究首次将无反向传播训练机制引入分割-联邦学习框架中。传统的分割-联邦学习客户端需要执行前向传播和部分反向传播操作，这在资源受限设备上仍具有一定负担。为此，我们探索了多种无需依赖完整梯度反传的训练方法，如直接反馈对齐（Direct Feedback Alignment）、固定反馈权重等策略，并将其适配到分割-联邦学习的训练流程中。

具体而言，客户端侧采用无反向传播机制完成局部模型更新，仅需前向计算与少量反馈信号即可调整参数。这种设计显著减少了内存占用和计算复杂度，同时降低了通信成本。实验结果显示，相较于基于标准 SGD 的分割-联邦学习方法，引入无反向传播机制后，客户端的训练时间平均减少约 30\%，且在多个视觉任务上的模型精度下降幅度控制在 2\% 以内，展现了良好的性能与效率平衡。

该部分工作不仅拓展了分割-联邦学习的适用场景，还为边缘设备上的低功耗训练提供了新思路，具有较强的工程实用价值。